\documentclass[12pt]{jsarticle}
\usepackage{ykasajima}







\begin{document}

\part*{理学部　０６年　基礎数学}　

\begin{tabular}
{l|r|l}
\hline
国名 & 人口(百万人) & 首都 \\
\hline\hline
日本 & 120 & 東京 \\
フランス & 50 & パリ \\
アメリカ合衆国 & 200 & ワシントン\\
\hline
\end{tabular}

\begin{itembox}[l]{問１}
次の行列は正則か。正則のとき逆行列は？
\[ ( \text{ i } ) \ \  \begin{pmatrix}
1&2&3 \\ 
2&0&2 \\
3&2&1 
\end{pmatrix}
\ \ \ \  , \ \ \ \      
( \text{ ii } ) \ \ \begin{pmatrix}
1&2&1 \\ 
2&1&3 \\
1&5&0 
\end{pmatrix}
\]

\end{itembox}

(\underline{{\bf 解答}})\\
 ( i )頑張って
$ \  \begin{pmatrix}
1&2&3&1&0&0 \\ 
2&0&2& 0&1&0\\
3&2&1 & 0&0&1
\end{pmatrix}
$
を計算すれば、逆行列は
$\dfrac{1}{4} \ \  \begin{pmatrix}
1&3&1 \\
3&-1&-1 \\
1&-1&-1
\end{pmatrix}
$
と求まります。
\\ \\　

( ii ) det
$ \begin{pmatrix}
1&2&1 \\ 
2&1&3 \\
1&5&0 
\end{pmatrix}
$
= 0となり、正則ではありません。\\ \\




\begin{itembox}[l]{問２}

$\mathbb{R}$を係数に持つ二次以下の多項式のなすvector spaceをV。
一次変換 $F$を $f(x) \in \text V$ に対して、 $F：f(x) \mapsto xf^{''}(x)-2f^{'}(x)$ で定める。このときVの基底 $1 , x , x^{2} $ に関する$F$の行列表示を求め、そのrankを求めよ。

\end{itembox}

(\underline{ {\bf 解答} })\\
それぞれの基底に対して、$F$を作用させてみましょう。\\
まず、$1\cdot 1+0\cdot x+0\cdot x^{2}$に対して、$F$を作用させると、$ 0\cdot 1+0\cdot x+0\cdot x^{2}$となります。よって表現行列は
$\begin{pmatrix}
0&\ast&\ast \\
0&\ast&\ast \\
0&\ast&\ast 
\end{pmatrix}
$
とまずわかります。これを他の基底に対して行えば表現行列が求まります。
$0\cdot 1+1\cdot x+0\cdot x^{2}$に対して、$F$を作用させると、$ -2\cdot 1+0\cdot x+0\cdot x^{2}$となります。次に$0\cdot 1+0\cdot x+1\cdot x^{2}$に対して、$F$を作用させると、$ 0\cdot 1-2\cdot x+0\cdot x^{2}$となります。\\
よって表現行列は$\begin{pmatrix}
0&-2&0 \\
0&0&-2 \\
0&0&0 
\end{pmatrix}
$
と求まります。rankは明らかに２です。\\　\\
{\bf Example ) } この結果が正しいか例を一つ計算して確かめましょう。\\
$f(x)=3\cdot 1+2\cdot x +1\cdot x^{2}$とします。$xf^{''}(x)-2f^{'}(x)$を計算すれば、$-4-2\cdot x$となります。\\
さて、表現行列を使って計算してみましょう。
いま、$f(x)$のベクトル表示は
$\begin{pmatrix}
3\\
2\\
1\\
\end{pmatrix}$
です。さて、これに先ほど求めた表現行列
$\begin{pmatrix}
0&-2&0 \\
0&0&-2 \\
0&0&0 
\end{pmatrix}
$
を左から掛けてみると、
\[ \begin{pmatrix}
0&-2&0 \\
0&0&-2 \\
0&0&0 
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
3\\
2\\
1\\
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
-4\\
-2\\
0\\
\end{pmatrix}
\]
となり先ほどの結果と一致しています。\\ \\

\begin{itembox}[l]{問３}
積分を計算せよ。
\[ \iint_{D} (x^{2}-y^{2})dxdy
\]
ただし、$D:=\{(x,y)\in \mathbb{R}^{2} | x-y\geq0,x+y\leq2,y\geq0 \}$とする。


\end{itembox}

(\underline{ {\bf 解答}})\\
まず、$u=x-y,v=x+y$と変数変換すると、$D^{'}=\{(u,v)\in \mathbb{R}^{2} | 0\leq u\leq v \leq2 \}$となり、また今、$x=\dfrac{u+v}{2},y=\dfrac{v-u}{2}$だから、Jacobian J=det
$\begin{pmatrix}
\frac{1}{2}&\frac{1}{2} \\
-\frac{1}{2}&\frac{1}{2}
\end{pmatrix}
=\dfrac{1}{2}$ともとまる。よって積分は、
\[ \iint_{D} (x^{2}-y^{2})dxdy=\iint_{D^{'}}  u \ v \ J \ dudv=
\frac{1}{2} \int_{0}^{2} \int_{0}^{v} u \ v \  dudv=
[ \frac{1}{12}v^{3} ]_{0}^{2}=\frac{2}{3}
\]
となります。\\ \\

\begin{itembox}[l]{問４}
interval (0,$\infty$)で定義された次の関数は一様連続か？\\
\[ ( \text { i } )    \frac{1}{x}     \hspace{3cm}    ( \text { ii } ) \sin x \]
\end{itembox}

(\underline{ {\bf 解答}})\\
まず関数$f(x)$が一様連続であるとは、
\[ ^{\forall}   \varepsilon  > 0, \ \ ^{\exists} \delta>0  \ \  s.t  \ \ 
『\ \  |x-y|<\delta \Rightarrow |f(x)-f(y)|<\varepsilon\ \ 』
 \]
が成り立つことである。 \\
( i )関数の形から、$x=0$付近で一様連続ではなさそうである。そこで上の定義で、$x=\dfrac{1}{n+1},y=\dfrac{1}{n}$とする。すると、任意の$\delta$に対して$n$が十分大きければ、$|x-y|<\delta$となるが、$|f(x)-f(y)|=|(n+1)-n|=1$となり、一様連続ではない。\\ \\ 
( ii ) $\delta$は$\varepsilon$ととればいい。(なぜなら、$|x-y|<\varepsilon$とすると、
\begin{eqnarray}
|\  \sin x - \sin y \ |  & = &|\ \cos z\ | \ |\ x-y\ |  \hspace{1cm} ( 「平均値の定理」、zはxとyの間の値）\notag \\
&\leq & |\ x-y\ | <\varepsilon \notag
\end{eqnarray}
となり一様連続である）




\end{document}